華夏聯邦 可解中國危機（戴耀廷）

中國碎片化或萌生民主聯邦
（港大法律系副教授 戴耀廷）

■近年學術界有不少關於中共倒台或政權轉型的討論。

香港要在2047年面對另一次前途問題，決定是否在一國兩制下繼續成為中國的一個特別行政區，與其他地區不同，可享有高度自治；或是完全融入中國，與其他地區一樣受同一套制度管治。但在2047年前，包含了經濟、環境、社會、文化、正當性及政治危機的中國危機，可能已發生。中國危機其實已在急速醞釀中，而臨界點很大可能不會遲於2030年。爆發的形態，會直接影響香港及香港的二次前途問題。

我不是說中共必會在中國危機中倒台崩潰，但無論到了2030年是由哪一個政權或由哪一個人去管治中國，都得思考如何面對此中國危機。現在中國的經濟走向已是難以逆轉，由此帶來的環境、社會及文化變動，亦會是大勢所趨。人民對政權及憲制有了不同的期望，單是依靠威權及金權，現政權及政體是難以延續下去的。

到了2030年，中國應仍是由中共所統治，除非在此之前已進行了真正的政制改革，不然面對中國危機的，就是現在的一黨專權統治模式。理論上，中共有可能在危機臨界點來臨前，嘗試進行根本的改革。但從中共的專權本質看，它能否引入分權制衡、相信人民的自由不會對其生存構成威脅、及真誠地尊重人民的尊嚴及基本權利，都存極大疑問。且要中共這龐大機器帶着中國這笨重的巨龍轉身，所需時間必不短。由現在起計，離中國危機到臨的日子其實並不太遠。即使在未來的幾年中共真的痛下決心進行改革，也可能趕不及建立起能應對中國危機的新政體及政權。

有些人難以想像中共會倒下，認為中共太龐大，大到不可能倒下。一個原因是沒有人想它倒下，另一原因是沒有任何其他政治力量能大至可替代它。但就好像一幢很高的大樓，因根基不穩或受破壞而快要倒下，不會因為人們都不想它倒下或是還未建起另一幢同樣高的大樓，它就不會倒下。

各地區或形成多個板塊

反是因人們不想它倒下或沒有足夠強大的政治力量能替代它，而沒有準備好面對它倒下的一刻。一旦它倒下，情況可能更加惡劣，甚至出現管治體制徹底碎片化的現象，而不會只是分裂成多個板塊。中共現今的管治設計，包括重設戰區的軍事改革，及對省領導架構的設計和安排，都是為了防止地方勢力軍政合一，防止中央一旦勢弱，就會出現地方諸侯群雄並起的分裂局面。但如果這設計真的能成功令中央變弱但地方也強不起來的話，那中共政權一旦倒下，出現管治體制碎片化的機會就變得更大。

中國內部雖有極大地方差異，但我認為即使在中共倒下後的初段管治體制會出現碎片化現象，各地方的歷史、文化及利益應能產生足夠的向心力讓碎片化的管治體制重新局部凝聚起來，故最終還是會形成多個板塊，各構建成獨立的主權體。舉個例子，中國南部珠三角以廣州話為語言的區域，在碎片化下的中國，有很大的誘因及向心力，重新組合成為一個與其他區域有別的主權體，因這對區域內的人民是最有利的選擇。

碎片化後的中國，或重組後包含多個主權體的分裂中國，都無法應對由中國危機所產生的各種問題，只是變成了由不同的主權體各自去應對挑戰。由於碎片化和分裂更可能會引入國際勢力干預，故局面會變得更加複雜，中國人民能消弭中國危機的機會，就變得更暗淡。惟有碎片化及重組後的各區域，能跳出固有思維，建立起中華民主聯邦，才有望從根本去解決中國危機。若這能發生，香港二次前途問題就可能以沒人想過及更理想的方法來處理。

（中國危機下篇）

戴耀廷
港大法律系副教授

中國六大危機的臨界點
（港大法律系副教授 戴耀廷）

■中國經濟增長放緩，或會演變成危機。

在上世紀八十年代一國兩制初提出來時，中國的經濟改革剛開始，有些港人希望能為中國的發展有所貢獻。在回歸後，尤其是當中國本身的經濟急速發展，反是香港的經濟轉型未能順暢而停滯不前，有些港人希望能乘上中國這經濟快車而得利。但無論是前者或後者，所想像的中國，是一個正向前邁進的中國。但少有人想過中國會遇上危機，除了在八九六四之後的一段短時間。

無可否認，當時中共在鄧小平的強勢領導下，讓中共捱過苦頭，更全面進行經濟改革而帶來急速的經濟發展，真的讓中國人邁向小康。但中國在中共的專制統治發展至今，很可能快要面對一個極大危機。不是說當中國有難時，我們就捨它而去，但香港也必須為此做好準備。

經濟危機：常識告訴我們，一個經濟體是不可能無限期增長的，更何況過去多年中國的增長，依靠的主要是國家資本投資，而這些投資若未能產生回報，就只是把錢倒下海。或許經濟增長能靠轉為消費推動延續一些時間，但當中國陷入經濟衰退，消費也不可能強起來，變成惡性循環。經濟衰退極可能快會發生，並會持續一段相當長的時間。

環境危機：由強調資本投資而帶來的經濟增長，是要社會付上相當大的代價的，尤其是對環境的破壞。越來越多人質疑這些經濟增長是否值得，但一旦發展要顧及環境保護，成本就會更高，令高增長及高回報的時代很快過去，這將加速及加深經濟衰退的趨勢。

社會危機：經濟增長的得益及代價並不是平均地由社會各階層分享及負擔。得益是不公平地由一小撮與政府高層有密切關係的人所獨攬，其他人雖可能在滴漏中分到一點兒利益，但要承擔大部份的社會代價。由利益與代價分配極度不均所造成貧富懸殊，中國社會已進入相當不穩定的時代。

危機會累積至一個爆發點

文化危機：即使中國人傳統是慣做順民、講求實利和各掃門前雪，但在經濟增長下，人均收入快進入中等收入範圍，他們的政治文化意識無可避免會逐步走向更自由化，即使還未權利化，尤其是能有機會及更願意與世界接軌的年輕一代。

正當性危機：若經濟增長不能維持，管治成效再不能成為中共執政的正當性源頭。共產主義早已不能提供意識形態的正當性，但轉向國家民族主義對中共可能是雙刃劍。在這時候，強國夢的確能短暫為中共政權提供正當性，但一旦國民把國家民族的強大視為量度政權正當性的指標，如中共再不能為中華民族帶來驕傲，那中共政權唯一的正當性源頭也會失去。

政治危機：上述的各種危機累積起來成為了最大的危機，就是政治危機。面對經濟長期衰退，人民對環境保護有更強要求，社會階層內部紛爭增加，中國人民又已孕育出對政府不同的要求，期望政府能讓人民有更多自由，若中共政權未能有效回應這些危機，政權怎能延續下去是一個合理的疑問。

危機並不必然是一觸即發，而是一步步累積至一個爆發點。上述各種危機已在發生中，且互為因果，哪一刻才達臨界點，相信沒有人可以準確預見。考慮到中共現任領導會在2022年按慣例替換，即使現任領導如何強勢，到那時候也要退下來。他的繼任人若沒有他的強勢，必會面對一個更艱難的局面。如現任領導違反慣例拒絕退下來，他也必會面對政權內外更大的挑戰。因此，臨界點很大可能就是在2022年後的一段時間內出現，而最遲也不會在2030年之後。2030年更正好碰上香港必須處理二次前途問題，因此在思考一國兩制的未來時，不能不計算出現中國危機的機會及對香港所產生的影響及威脅。

（中國危機上篇）

戴耀廷
港大法律系副教授

合理但算保守的推算

點樣可以保中國政權?
可以選擇對外發動戰爭或者再搞文革